# Информация
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Space](index.md), [Радиосвязь](comms.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Информация** — русскоязычный термин. **Data / Information** — англоязычный эквивалент.</small>  
>> <small>*Информация — это не материя и не энергия, информация — это информация.*<br> (Норберт Винер)</small>

**Информа́ция** *(от лат. informātiō — 「разъяснение, представление, понятие о чём‑либо」, от лат. informare — 「придавать вид, форму, обучать; мыслить, воображать」)* — сведения независимо от формы их представления.

Несмотря на широкую распространённость, понятие информации остаётся одним из самых дискуссионных в науке, а термин может иметь различные значения в разных отраслях человеческой деятельности. Определений информации существует множество. В международных и российских стандартах даются следующие определения:

1. знания о предметах, фактах, идеях и т.д., которыми могут обмениваться люди в рамках конкретного контекста (ISO/IEC 10746‑2:1996);
1. знания относительно фактов, событий, вещей, идей и понятий, которые в определённом контексте имеют конкретный смысл (ISO/IEC 2382:2015);
1. сведения, воспринимаемые человеком и (или) специальными устройствами как отражение фактов материального или духовного мира в процессе коммуникации (ГОСТ 7.0‑99).

Хотя информация должна обрести некоторую форму представления (то есть превратиться в данные), чтобы ею можно было обмениваться, информация есть в первую очередь интерпретация (смысл) такого представления (ISO/IEC/IEEE 24765:2010). Поэтому в строгом смысле информация отличается от данных, хотя в неформальном контексте эти два термина очень часто используют как синонимы.

Первоначально 「информация」 — сведения, передаваемые людьми устным, письменным или другим способом (с помощью условных сигналов, технических средств и т.д.); с середины XX века термин 「информация」 превратился в общенаучное понятие, включающее обмен сведениями между людьми, человеком и автоматом, автоматом и автоматом; обмен сигналами в животном и растительном мире; передачу признаков от клетки к клетке, от организма к организму (например, генетическая информация); одно из основных понятий кибернетики.

Согласно современным представлениям, информация считается нематериальной, а то, что содержится в структуре объектов, принято называть данными (representation form — ISO/IEC/IEEE 24765:2010).



## Классификация
Информацию можно разделить на виды по различным критериям:

1. По **способу восприятия**:
   1. Визуальная — воспринимаемая органами зрения.
   1. Звуковая — воспринимаемая органами слуха.
   1. Тактильная — воспринимаемая тактильными рецепторами.
   1. Обонятельная — воспринимаемая обонятельными рецепторами.
   1. Вкусовая — воспринимаемая вкусовыми рецепторами.
1. По **форме представления**:
   1. Текстовая — передаваемая в виде символов, предназначенных обозначать лексемы языка.
   1. Числовая — в виде цифр и знаков, обозначающих математические действия.
   1. Графическая — в виде изображений, предметов, графиков.
   1. Звуковая — устная или в виде записи и передачи лексем языка аудиальным путём.
   1. Видеоинформация — передаваемая в виде видеозаписи.
1. По **назначению**:
   1. Массовая — содержит тривиальные сведения и оперирует набором понятий, понятным большей части социума.
   1. Специальная — содержит специфический набор понятий, при использовании происходит передача сведений, которые могут быть не понятны основной массе социума, но необходимы и понятны в рамках узкой социальной группы, где используется данная информация.
   1. Секретная — передаваемая узкому кругу лиц и по закрытым (защищённым) каналам.
   1. Личная (приватная) — набор сведений о какой‑либо личности, определяющий социальное положение и типы социальных взаимодействий внутри популяции.
1. В **космосе**:
   1. Научная — см. целевая.
   1. Служебная — информация, передаваемая на/с борт [КА](sc.md), имеющая отношение к функционированию КА и его [OE](sc.md).
   1. Целевая — информация, передаваемая на/с борт КА, имеющая отношение к выполнению целевой задачи.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Space](index.md)】**<br> [Apparent magnitude](app_mag.md) ~~ [Astro.object](aob.md) ~~ [Blue Marble](earth.md) ~~ [Cosmic rays](ion_rad.md) ~~ [Ecliptic](ecliptic.md) ~~ [Escape velocity](esc_vel.md) ~~ [Health](health.md) ~~ [Hill sphere](hill_sphere.md) ~~ [Information](info.md) ~~ [Lagrangian points](l_points.md) ~~ [Near space](near_space.md) ~~ [Pale Blue Dot](earth.md) ~~ [Parallax](parallax.md) ~~ [Point Nemo](earth.md) ~~ [Silver Snoopy award](silver_snoopy_award.md) ~~ [Solar constant](solar_const.md) ~~ [Terminator](terminator.md) ~~ [Time](time.md) ~~ [Wormhole](wormhole.md) ┊ ··•·· **Solar system:** [Ariel](ariel.md) ~~ [Callisto](callisto.md) ~~ [Ceres](ceres.md) ~~ [Deimos](deimos.md) ~~ [Earth](earth.md) ~~ [Enceladus](enceladus.md) ~~ [Eris](eris.md) ~~ [Europa](europa.md) ~~ [Ganymede](ganymede.md) ~~ [Haumea](haumea.md) ~~ [Iapetus](iapetus.md) ~~ [Io](io.md) ~~ [Jupiter](jupiter.md) ~~ [Makemake](makemake.md) ~~ [Mars](mars.md) ~~ [Mercury](mercury.md) ~~ [Moon](moon.md) ~~ [Neptune](neptune.md) ~~ [Nereid](nereid.md) ~~ [Nibiru](nibiru.md) ~~ [Oberon](oberon.md) ~~ [Phobos](phobos.md) ~~ [Pluto](pluto.md) ~~ [Proteus](proteus.md) ~~ [Rhea](rhea.md) ~~ [Saturn](saturn.md) ~~ [Sedna](sedna.md) ~~ [Solar day](solar_day.md) ~~ [Sun](sun.md) ~~ [Titan](titan.md) ~~ [Titania](titania.md) ~~ [Triton](triton.md) ~~ [Umbriel](umbriel.md) ~~ [Uranus](uranus.md) ~~ [Venus](venus.md)|
|**【[Communications](comms.md)】**<br> [CCSDS](ccsds.md) ~~ [Антенна](antenna.md) ~~ [АФУ](afdev.md) ~~ [Битрейт](bitrate.md) ~~ [ВОЛП](ofts.md) ~~ [ДНА](дна.md) ~~ [Диапазоны частот](comms.md) ~~ [Зрение](view.md) ~~ [Интерферометр](interferometer.md) ~~ [Информация](info.md) ~~ [КНД](directivity.md) ~~ [Код Рида‑Соломона](rsco.md) ~~ [КПДА](antenna.md) ~~ [КСВ](swr.md) ~~ [КУ](ку.md) ~~ [ЛКС, АОЛС, FSO](fso.md) ~~ [Несущий сигнал](carrwave.md) ~~ [ПНА, ПОНА, ПСНА](devd.md) ~~ [Помехи](emi.md) (EMI, RFI) ~~ [Последняя миля](last_mile.md) ~~ [Регламент радиосвязи](comms.md) ~~ [СИТ](etedp.md) ~~ [Фидер](feeder.md) <br>~ ~ ~ ~ ~<br> **РФ:** [БА КИС](ба_кис.md) (21) ~~ [БРК](brk_lav.md) (12) ~~ [РУ ПНИ](ру_пни.md) () ~~ [HSXBDT](comms_lst.md) (1.8) ~~ [CSXBT](comms_lst.md) (0.38) ~~ [ПРИЗЫВ-3](comms_lst.md) (0.17) *([ПРИЗЫВ-1](comms_lst.md) (0.075))**|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Information>


## The End

end of file
